---
id: options
title: 4.2 选项
sidebar_label: 4.2 选项
---

import useBaseUrl from "@docusaurus/useBaseUrl";
import Tabs from "@theme/Tabs";
import TabItem from "@theme/TabItem";

## 4.2.1 什么是选项

选项是 `ASP.NET Core` 推荐的动态读取配置的方式，这种方式将配置文件数据用一个**强类型**来托管，能够实现配置验证、默认值配置、实时读取等功能。

## 4.2.2 与配置的区别

选项实际上也是配置，但在后者的基础上添加了配置验证、默认值/后期配置设定及提供了多种接口读取配置信息，同时还支持供配置更改通知等强大灵活功能。

所以，除了一次性读取使用的配置以外，都应该选用 **选项** 替换 **配置**。

:::tip 知识导航

有关配置说明可查看《[4.1 配置](configuration.mdx)》 章节。

:::

## 4.2.3 选项的使用

假设我们需要在系统运行时获取**系统名称、版本号及版权信息**，这些信息可能随时变化而且需要在多个地方使用。这时就需要将这些信息配置起来。具体步骤如下：

### 4.2.3.1 配置 `appsettings.json` 信息

```json {2-6}
{
  "AppInfo": {
    "Name": "Furion",
    "Version": "1.0.0",
    "Company": "Baiqian"
  }
}
```

### 4.2.3.2 创建 `AppInfoOptions` 强类型类

```cs {1,5}
using Furion.ConfigurableOptions;

namespace Furion.Application
{
    public class AppInfoOptions : IConfigurableOptions
    {
        public string Name { get; set; }
        public string Version { get; set; }
        public string Company { get; set; }
    }
}
```

:::note 温馨提示

建议所有选项类都应该以 **`Options`** 命名结尾。

另外，`Furion` 框架提供了非常灵活的注册选项服务的方法，只需要继承 **`IConfigurableOptions`** 接口即可，该接口位于 **`Furion.ConfigurableOptions`** 命名空间下。

:::

### 4.2.3.3 注册 `AppInfoOptions` 服务

**选项不同于配置，需在应用启动时注册**

```cs {12} title="Furion.Web.Core\FurWebCoreStartup.cs"
using Microsoft.AspNetCore.Builder;
using Microsoft.AspNetCore.Hosting;
using Microsoft.Extensions.DependencyInjection;

namespace Furion.Web.Core
{
    [AppStartup(800)]
    public sealed class FurWebCoreStartup : AppStartup
    {
        public void ConfigureServices(IServiceCollection services)
        {
            services.AddConfigurableOptions<AppInfoOptions>();
        }
    }
}
```

### 4.2.3.4 读取 `AppInfoOptions` 信息

在 `Furion` 框架中，提供了多种读取方式：

- 通过 `App.GetOptions<TOptions>(path)` 读取（**不推荐**）
- 通过依赖注入以下实例读取：
  - `IOptions<TOptions>`
  - `IOptionsSnapshot<TOptions>`
  - `IOptionsMonitor<TOptions>`
- 通过 `App` 静态类提供的静态方法获取：
  - `App.GetOptions<TOptions>()`
  - `App.GetOptionsMonitor<TOptions>()`
  - `App.GetOptionsSnapshot<TOptions>()`

<Tabs
  defaultValue="App.GetOptions<TOptions>(path)"
  values={[
    {
      label: "App.GetOptions<TOptions>(path)",
      value: "App.GetOptions<TOptions>(path)",
    },
    { label: "依赖注入方式", value: "依赖注入方式" },
    { label: "App.GetOptions<TOptions>()", value: "App.GetOptions<TOptions>()" }
  ]}
>
  <TabItem value="App.GetOptions<TOptions>(path)">

```cs {13-16}
using Furion.Application;
using Microsoft.AspNetCore.Mvc;

namespace Furion.Web.Entry.Controllers
{
    [Route("api/[controller]")]
    public class DefaultController : ControllerBase
    {
        [HttpGet]
        public string Get()
        {
            // 不推荐采用此方式读取
            var appInfo = App.GetOptions<AppInfoOptions>("AppInfo");
            return $@"名称：{appInfo.Name}，
                      版本：{appInfo.Version}，
                      公司：{appInfo.Company}";
        }
    }
}
```

  </TabItem>
  <TabItem value="依赖注入方式">

```cs {3,15-17,27-29,31-33,35-37}
using Furion.Application;
using Microsoft.AspNetCore.Mvc;
using Microsoft.Extensions.Options;

namespace Furion.Web.Entry.Controllers
{
    [Route("api/[controller]")]
    public class DefaultController : ControllerBase
    {
        private readonly AppInfoOptions options1;
        private readonly AppInfoOptions options2;
        private readonly AppInfoOptions options3;

        public DefaultController(
            IOptions<AppInfoOptions> options
            , IOptionsSnapshot<AppInfoOptions> optionsSnapshot
            , IOptionsMonitor<AppInfoOptions> optionsMonitor)
        {
            options1 = options.Value;
            options2 = optionsSnapshot.Value;
            options3 = optionsMonitor.CurrentValue;
        }

        [HttpGet]
        public string Get()
        {
            var info1 = $@"名称：{options1.Name}，
                      版本：{options1.Version}，
                      公司：{options1.Company}";

            var info2 = $@"名称：{options2.Name}，
                      版本：{options2.Version}，
                      公司：{options2.Company}";

            var info3 = $@"名称：{options3.Name}，
                      版本：{options3.Version}，
                      公司：{options3.Company}";

            return $"{info1}-{info2}-{info3}";
        }
    }
}
```

  </TabItem>
  
  <TabItem value="App.GetOptions<TOptions>()">

```cs {12-15,17-20,22-25}
using Furion.Application;
using Microsoft.AspNetCore.Mvc;

namespace Furion.Web.Entry.Controllers
{
    [Route("api/[controller]")]
    public class DefaultController : ControllerBase
    {
        [HttpGet]
        public string Get()
        {
            var options1 = App.GetOptions<AppInfoOptions>();
            var info1 = $@"名称：{options1.Name}，
                      版本：{options1.Version}，
                      公司：{options1.Company}";

            var options2 = App.GetOptionsSnapshot<AppInfoOptions>();
            var info2 = $@"名称：{options2.Name}，
                      版本：{options2.Version}，
                      公司：{options2.Company}";

            var options3 = App.GetOptionsMonitor<AppInfoOptions>();
            var info3 = $@"名称：{options3.Name}，
                      版本：{options3.Version}，
                      公司：{options3.Company}";

            return $"{info1}-{info2}-{info3}";
        }
    }
}
```

  </TabItem>
</Tabs>

### 4.2.3.5 如何选择读取方式

- 如果选项需要在多个地方使用，则无论任何时候都不推荐使用 `App.GetOptions<TOptions>(path)`
- 在可依赖注入类中，依赖注入 `IOptions[Snapshot|Monitor]<TOptions>` 读取
- 在静态类/非依赖注入类中，选择 `App.GetOptions[Snapshot|Monitor]<TOptions>()` 读取

## 4.2.4 选项接口说明

`ASP.NET Core` 应用提供了多种读取选项的接口：

- `IOptions<TOptions>`：
  - 不支持：
    - 在应用启动后读取配置数据
    - 命名选项
  - 注册为单一实例且可以注入到任何服务生存期
- `IOptionsSnapshot<TOptions>`：
  - 在每次请求时应重新计算选项的方案中有用
  - 注册为范围内，因此无法注入到单一实例服务
  - 支持命名选项
- `IOptionsMonitor<TOptions>`：
  - 用于检索选项并管理 TOptions 实例的选项通知。
  - 注册为单一实例且可以注入到任何服务生存期。
  - 支持：
    - 更改通知
    - 命名选项
    - 可重载配置
    - 选择性选项失效 `(IOptionsMonitorCache<TOptions>)`

:::note 了解更多

想了解更多 `选项接口` 知识可查阅 [ASP.NET Core - 选项 - 选项接口](https://docs.microsoft.com/zh-cn/aspnet/core/fundamentals/configuration/options?view=aspnetcore-5.0#options-interfaces) 小节。

:::

## 4.2.5 选项自定义配置

我们知道，选项实际上需要和配置文件特定键值挂钩，那 `Furion` 是如何准确的找到配置文件中的键值的呢？

### 4.2.5.1 选项查找键流程

- **没有贴 `[OptionsSettings]` 特性**
  - 以 `Options` 结尾，则去除 `Options` 字符串
  - 否则返回 `类名称`
- **贴了 `[OptionsSettings]` 特性**
  - 如果配置了 `Path` 属性，则返回 `Path` 的值
  - 否则返回 `类名称`

<Tabs
  defaultValue="non-optionsettings"
  values={[
    { label: "无[OptionsSettings]", value: "non-optionsettings" },
    { label: "有[OptionsSettings]", value: "has-optionsettings" },
  ]}
>
  <TabItem value="non-optionsettings">

- 以 `Options` 结尾，则键名为：`AppInfo`

```cs {1}
public class AppInfoOptions : IConfigurableOptions
{
    public string Name { get; set; }
    public string Version { get; set; }
    public string Company { get; set; }
}
```

- 不以 `Options` 结尾，则键名为：`AppInfoSettings`

```cs {1}
public class AppInfoSettings : IConfigurableOptions
{
    public string Name { get; set; }
    public string Version { get; set; }
    public string Company { get; set; }
}
```

  </TabItem>

  <TabItem value="has-optionsettings">

- 配置了 `Path` 属性，则键名为：`AppSettings:AppInfo`

```cs {1}
[OptionsSettings("AppSettings:AppInfo")]
public class AppInfoOptions : IConfigurableOptions
{
    public string Name { get; set; }
    public string Version { get; set; }
    public string Company { get; set; }
}
```

- 没有配置 `Path` 属性，，则键名为：`AppInfoSettings`

```cs {1}
[OptionsSettings]
public class AppInfoSettings : IConfigurableOptions
{
    public string Name { get; set; }
    public string Version { get; set; }
    public string Company { get; set; }
}
```

  </TabItem>
</Tabs>

## 4.2.6 `[OptionsSettings]` 说明

选项类可以通过 `[OptionsSettings]` 来配置查找路径值。

- `Path`：对应配置文件中的键，支持 **分层键** 字符串，参见：《[4.1 配置 - 4.1.3 路径符 查找节点](configuration/#413-路径符-查找节点)》
- `PostConfigureAll`：选项后期配置，默认 `false`。[ASP.NET Core - 选项 - 选项后期配置](https://docs.microsoft.com/zh-cn/aspnet/core/fundamentals/configuration/options?view=aspnetcore-3.1#options-post-configuration)

## 4.2.7 选项验证

选项支持验证配置有效性，在 `Furion` 框架中，通过 `services.AddConfigurableOptions<TOptions>()` 注册选项默认启用了验证支持。

包括：

- 特性方式 `DataAnnotations`
- 自定义复杂验证 `IValidateOptions<TOptions>`

<Tabs
  defaultValue="texin"
  values={[
    { label: "特性方式", value: "texin" },
    { label: "复杂验证", value: "fuza" },
  ]}
>
  <TabItem value="texin">

```cs {2,8,10,12}
using Furion.ConfigurableOptions;
using System.ComponentModel.DataAnnotations;

namespace Furion.Application
{
    public class AppInfoOptions : IConfigurableOptions
    {
        [Required(ErrorMessage = "名称不能为空")]
        public string Name { get; set; }
        [Required, RegularExpression(@"^[0-9][0-9\.]+[0-9]$", ErrorMessage = "不是有效的版本号")]
        public string Version { get; set; }
        [Required, MaxLength(100)]
        public string Company { get; set; }
    }
}
```

  </TabItem>
  <TabItem value="fuza">

- 自定义验证类 `AppInfoValidation` 并继承 `IValidateOptions<TOptions>` 接口，同时实现 `Validate` 方法。

```cs {1,6,8,12,15}
using Microsoft.Extensions.Options;
using System.Text.RegularExpressions;

namespace Furion.Application
{
    public class AppInfoValidation : IValidateOptions<AppInfoOptions>
    {
        public ValidateOptionsResult Validate(string name, AppInfoOptions options)
        {
            if (!Regex.IsMatch(options.Version, @"^[0-9][0-9\.]+[0-9]$"))
            {
                return ValidateOptionsResult.Fail("不是有效的版本号");
            }

            return ValidateOptionsResult.Success;
        }
    }
}
```

- 选项类继承 `IConfigurableOptions<TOptions, TOptionsValidation>` 接口，并实现该接口。

```cs {6,16-18}
using Furion.ConfigurableOptions;
using System.ComponentModel.DataAnnotations;

namespace Furion.Application
{
    public class AppInfoOptions : IConfigurableOptions<AppInfoOptions, AppInfoValidation>
    {
        [Required(ErrorMessage = "名称不能为空")]
        public string Name { get; set; }
        [Required]
        public string Version { get; set; }
        [Required, MaxLength(100)]
        public string Company { get; set; }

        // 选项后期配置
        public void PostConfigure(AppInfoOptions options, IConfiguration configuration)
        {
        }
    }
}
```

- 完整代码如下：

```cs {4,9,19,25,27,31,34}
using Furion.ConfigurableOptions;
using Microsoft.Extensions.Options;
using System.ComponentModel.DataAnnotations;
using System.Text.RegularExpressions;

namespace Furion.Application
{
    // 继承 IConfigurableOptions<TOptions, TOptionsValidation> 接口
    public class AppInfoOptions : IConfigurableOptions<AppInfoOptions, AppInfoValidation>
    {
        [Required(ErrorMessage = "名称不能为空")]
        public string Name { get; set; }
        [Required]
        public string Version { get; set; }
        [Required, MaxLength(100)]
        public string Company { get; set; }

        // 选项后期配置
        public void PostConfigure(AppInfoOptions options)
        {
        }
    }

    // 创建自定义验证类
    public class AppInfoValidation : IValidateOptions<AppInfoOptions>
    {
        public ValidateOptionsResult Validate(string name, AppInfoOptions options)
        {
            if (!Regex.IsMatch(options.Version, @"^[0-9][0-9\.]+[0-9]$"))
            {
                return ValidateOptionsResult.Fail("不是有效的版本号");
            }

            return ValidateOptionsResult.Success;
        }
    }
}
```

  </TabItem>
</Tabs>

:::note 特别说明

**`IConfigurableOptions<TOptions, TOptionsValidation>`** 继承自 **`IConfigurableOptions<TOptions>`**，也就是自定义复杂验证默认具有 **`PostConfigure(TOptions options)`** 选项后期配置方法。关于《[4.2.8 选项后期配置](#428-选项后期配置)》将在下一小节说明。

:::

## 4.2.8 选项后期配置

选项后期配置通俗一点来说，可以在运行时解析值或设定默认值/后期配置等。

在 `Furion` 框架中，配置选项后期配置很简单，只需要继承 `IConfigurableOptions<TOptions>` 接口并实现 `PostConfigure(TOptions options)` 方法。

```cs {7,16-21}
using Furion.ConfigurableOptions;
using Microsoft.Extensions.Configuration;
using System.ComponentModel.DataAnnotations;

namespace Furion.Application
{
    public class AppInfoOptions : IConfigurableOptions<AppInfoOptions>
    {
        [Required(ErrorMessage = "名称不能为空")]
        public string Name { get; set; }
        [Required]
        public string Version { get; set; }
        [Required, MaxLength(100)]
        public string Company { get; set; }

        public void PostConfigure(AppInfoOptions options, IConfiguration configuration)
        {
            options.Name ??= "Furion";
            options.Version ??= "1.0.0";
            options.Company ??= "Baiqian";
        }
    }
}
```

:::note 特别说明

**`IConfigurableOptions<TOptions, TOptionsValidation>`** 继承自 **`IConfigurableOptions<TOptions>`**，也就是自定义复杂验证默认具有 **`PostConfigure(TOptions options, IConfiguration configuration)`** 选项后期配置方法。

:::

## 4.2.9 选项更改通知（`热更新`）

`Furion` 框架提供了非常简单且灵活的方式监听选项更改，也就是 **`appsettings.json` 或 自定义配置文件发生任何更改都会触发处理方法**。

使用非常简单，只需要继承 `IConfigurableOptionsListener<TOptions>` 接口并实现 `void OnListener(TOptions options, IConfiguration configuration)` 方法即可。

```cs {5,11-15}
using Furion.ConfigurableOptions;

namespace Furion.Application
{
    public class AppInfoOptions : IConfigurableOptionsListener<AppInfoOptions>
    {
        public string Name { get; set; }
        public string Version { get; set; }
        public string Company { get; set; }

        public void OnListener(AppInfoOptions options, IConfiguration configuration)
        {
            var name = options.Name;  // 实时的最新值
            var version = options.Version;  // 实时的最新值
        }

        public void PostConfigure(AppInfoOptions options, IConfiguration configuration)
        {
        }
    }
}
```

:::note 特别说明

**`IConfigurableOptionsListener<TOptions>`** 继承自 **`IConfigurableOptions<TOptions>`**。

:::

## 4.2.10 选项的优缺点

- 优点

  - 强类型配置
  - 提供多种读取方式
  - 支持热加载
  - 支持设置默认值/后期配置
  - 支持在运行环境中动态配置
  - 支持验证配置有效性
  - 支持更改通知
  - 支持命名选项

- 缺点

  - 需要定义对应类型
  - 需要在启动时注册

## 4.2.11 反馈与建议

:::note 与我们交流

给 Furion 提 [Issue](https://gitee.com/dotnetchina/Furion/issues/new?issue)。

:::

---

:::note 了解更多

想了解更多 `选项` 知识可查阅 [ASP.NET Core - 选项](https://docs.microsoft.com/zh-cn/aspnet/core/fundamentals/configuration/options?view=aspnetcore-5.0) 章节。

:::
